\section{Теорема Гаусса}
\subsection{Силовые линии}
 Наглядное изображение электрических полей можно получить при помощи \textbf{силовых линий}
	\begin{figure}[ht]
		\hfill
		\begin{minipage}{4.5cm}
			\centering
			\begin{tikzpicture}
				\draw[red,fill=yellow!10!white](0,0)circle(.2)node[black]{$+$};
				\foreach\a in {0,1,...,20}
					\draw[marrow,red](360/10*\a:.2)--(360/10*\a:1.5);
			\end{tikzpicture}	
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{4.5cm}
			\centering
			\begin{tikzpicture}
				\draw[blue,fill=yellow!10!white](0,0)circle(.2)node[black]{$-$};
				\foreach\a in {0,1,...,20}
					\draw[marrow,blue](360/10*\a:1.5)--(360/10*\a:.2);
			\end{tikzpicture}	
		\end{minipage}
		\hfill\hspace*{0cm}
		\caption{Силовые линии для точечных зарядов}
	\end{figure}

Эти линии проводятся таким образом, чтобы в каждой точке касательная к линии совпадала по направлению с
вектором напряженности. Также приписывается направление: выходят из положительных зарядов или в
бесконечности, оканчиваются в отрицательных зарядах или в бесконечности.  Несложно заметить, что силовые
линии не могут пересекаться.


Однако при использовании такого метода представления полей возникает вопрос: <<Как понять что-то про
величину поля?>>, ведь силовые линии показывают только направление. Для того, чтобы ответить на этот
вопрос вернемся к рассмотрению точечного заряда.

 
Введем понятие \textbf{густоты}~--- количество силовых линий проходящих через единицу площади. Пусть
всего выходит $N$ линий, тогда густота меняется с расстоянием как  $\frac{1}{r^2}$, как и напряженность.
Таким образом эти величины пропорциональны.


\subsection{Поток электрического поля}
Рассмотрим площадку $S_\perp$ перпендикулярную направлению силовых линий. Если густота $n$, то через
площадку проходит $N=n\cdot S_\perp$ линий, как мы только что получили $n\sim E$, а значит  $N\sim E\cdot
S_\perp$. Это произведение называют \textbf{потоком} электрического поля.

\[
	\Phi=ES_\perp
\]

Теперь хочется слегка обобщить это понятие. Для начала скажем, что можно рассмотреть малую область
пространства и считать, что поле там однородно.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\a}{20};
		\pgfmathsetmacro{\r}{2};
		\draw[thick](0,0)--(0,{\r*cos(\a)})
					--node[midway, above left]{$S_\perp$}++(30:1.5)--++(0,-.5);
		\draw[thick,fill=white]
			(0,0)--(90-\a:\r)--++(30:1.5)--								node[pos=.2,right]{$S$}++(90-\a:-\r)--(0,0);	
		\draw(90:.8)arc(90:90-\a:.8)node[pos=.6,above]{$\alpha$};
		\draw[ultra thick, blue,->] 
				(-.8,1.5)--(0,1.5) ({1.5*sin(\a)+.5},1.5)--++(1.5,0)node[below]{$\pmb E$};	
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

Рассмотрим площадку $S_\perp=S\cos\alpha$. Через $S_\perp$ и $S$ проходит одинаковое количество силовых
линий, значит и потоки через эти площадки совпадают.

\[
\Phi_{S_\perp}=\Phi_S=E\cdot S_\perp =E\cdot S\cdot \cos\alpha
\]

Полученное выражение напоминает скалярное произведение. Можно ввести вектор $\pmb S$, направление
которого совпадает с нормалью к участку, а модуль равен его площади, тогда поток можно записать:

\[
\Phi=\pmb E \cdot \pmb S =E\cdot S_\perp = E\cdot S\cdot \cos\alpha= E_n S
\]

В общем случае для того, чтобы посчитать поток через произвольную поверхность надо разбить ее на
маленькие прямоугольники $\Delta S_i$, посчитать поток через каждый из них, а затем сложить.
\[
\Phi_0=\sum_i \pmb E_i \cdot \Delta \pmb S_i
\]

Заметим, что поток бывает как положительным так и отрицательным, знак зависит от направления нормали. 


\subsection{Поток через замкнутую поверхность}

Посмотрим на поток точечного заряда через сферу радиуса $R$. Как уже говорилось ранее, силовые линии
представляют из себя радиальные лучи, значит угол между нормалью к поверхности и направлением поля на
всей сфере равен нулю. Посчитаем поток:

\[
\Phi=\sum_i\pmb E_i \Delta \pmb S_i = \sum_i E_i \Delta S_i=\frac{kq}{R^2}\Delta
S_i=\frac{kq}{R^2}\sum_i\Delta S_i = 4\pi k q=\frac{q}{\varepsilon_0} 
\]
Получилось, что поток не зависит от радиуса сферы.  В реальности же мы сделали гораздо больше: так как
количество силовых линий не зависит от поверхности, которая окружает заряд, $\Phi=q/\varepsilon_0$ для
любой замкнутой поверхности, охватывающей заряд.


Теперь заметим, что скалярное произведение линейно, и напряженность подчиняется принципу суперпозиции,
значит и поток тоже. Собирая все последние утверждения сформулируем \textbf{Теорему Гаусса}:

\[
\Phi_0=\frac{Q_0}{\varepsilon_0}
\]
$\Phi_0$~--- суммарный поток через поверхность, $Q$~--- общий заряд внутри поверхности,
$\varepsilon_0$~--- диэлектрическая проницаемость вакуума.  

Теорема Гаусса позволяет считать напряженность поля в системах с симметрично распределенными зарядами. 

Рассмотрев точечный заряд, можно показать, что закон Кулона и Теорема Гаусса равносильны.

\subsection{Поле заряженной нити}

Посчитаем при помощи теоремы Гаусса поле на расстоянии $r$ от равномерно заряженной тонкой
проволоки. Линейная плотность заряда~--- $\lambda$.

Очевидно, что поле имеет лишь радиальную составляющую. 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\r}{.5};
		\pgfmathsetmacro{\n}{5}
		\draw[very thick,red](-.5,0)--(2.2,0);
		\foreach \x in {2,...,\n}{
			\draw[blue,->]({(\x-1)*1.5/\n},\r)--++(0,.5);
			\draw[blue,->]({(\x-1)*1.5/\n},-\r)--++(0,-.5);
		}
		\draw(0,\r)arc(90:450:.2 cm and \r cm);
		\draw(0,\r)--++(1.5,0) (0,-\r)--++(1.5,0) arc(-90:90:.2 cm and \r cm);
		\draw[dashed](1.5,\r)arc(90:270:.2cm and \r cm);
		\draw[<->](0,-2.5*\r)--++(1.5,0)node[midway, below]{$l$};
		\draw[dotted](1.5,\r)--(1.5,-2.5*\r) (0,\r)--(0,-2.5*\r);
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

Выберем в качестве поверхности цилиндр радиуса $r$ и посчитаем поток через его поверхность. Понятно, что
поток через основания грани равен нулю, потому что поле перпендикулярно нормали. На боковых гранях поле
сонаправлено с нормалью, а значит поток посчитать несложно:
\[
\Phi = \sum_i \pmb E\Delta \pmb S_i = \sum_i E \Delta S_i = E \sum_i S_i = E\cdot 2\pi r l 
\]
\par С другой стороны согласно теореме Гаусса поток можно выразить как:
\[
\Phi=\frac{Q}{\varepsilon_0}=\frac{l\lambda}{\varepsilon_0}
\]
\par Отсюда можно найти поле:
\[
E =  \frac{1}{2\pi \varepsilon_0}\cdot\frac{\lambda}{r}
\]


\subsection{Поле заряженного сферы}
Теперь посчитаем поле от сферы, радиуса $R$, равномерно заряженной по поверхности с плотностью $\rho$.

Во-первых, из-за симметрии системы поле снова имеет только радиальную составляющую. Значит поток через
любую сферическую поверхность:

\[
	\Phi = \sum \pmb E_i \cdot \delta \pmb S_i = E\sum \delta S_i = E\cdot 4\pi r^2
\]

Здесь воспользовались тем, что поле зависит только от радиуса, значит модуль на всей сфере постоянен, а
скалярное произведение заменили на обычное, так как нормаль к поверхности сонаправлена с полем.

Теперь воспользуемся теоремой Гаусса:
\[
	\Phi=\frac{Q}{\varepsilon_0}\Rightarrow
	E=
	\begin{cases}
		\cfrac{Q}{4\pi \varepsilon_0 r^2}\,,\text{ при } r>R\\\\
		0,\text{ при } r<R
	\end{cases}
\]